# Элементарная задача вариационного исчисления. Частные случаи интегрируемости уравнения Эйлера {#элементарная-задача-вариационного-исчисления.-частные-случаи-интегрируемости-уравнения-эйлера .unnumbered}

Рассмотрим функционал, зависящий от функции одной переменной $y(x)$ и ее
производной $y'(x)$: $$\label{2.1}
    V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(x, y(x), y'(x)) dx \rightarrow extr$$
с заданными граничными условиями: $$\label{2.2}
    \begin{cases}
        y(x_0) = y_0;\\
        y(x_1) = y_1,
    \end{cases}$$ где $F(x, y, y')$ --- непрерывная функция трех
переменных и дифференцируемая функция двух своих последних аргументов.

::: {.defen*}
Задача вариационного исчисления [\[2.1\]](#2.1){reference-type="eqref"
reference="2.1"}--[\[2.2\]](#2.2){reference-type="eqref"
reference="2.2"} называется **элементарной**.
:::

Функция, на которой достигается экстремум, должна удовлетворять
дифференциальному уравнению Эйлера $$F_y - \dfrac{d F_{y'}}{dx} = 0.$$

::: {.center}
![image](Pictures/12.jpg){width="0.3\\linewidth"}
:::

В общем случае оно является уравнением второго порядка. Действительно,
функция $F$ зависит от аргументов $x, y$ и $y'$: $F_y$ и $F_{y'}$ ---
это частные производные по ее второму и третьему аргументам, они также
зависят только от этих аргументов. А $\dfrac{d F_{y'}}{dx}$ --- это
полная производная по $x$ от частной производной $F_{y'},$ и в выражении
для $\dfrac{d F_{y'}}{d x}$ появится уже вторая производная $y''.$

Иногда решение уравнения Эйлера существенно упрощается. Рассмотрим
соответствующие частные случаи.

## $F$ не зависит явно от $y'$ {#f-не-зависит-явно-от-y .unnumbered}

В этом случае $F_{y'} = 0,$ и уравнение Эйлера становится конечным. В
его решении уже нет произвольных постоянных. Оно не обязательно
удовлетворяет граничным условиям [\[2.2\]](#2.2){reference-type="eqref"
reference="2.2"}. Если эти условия удовлетворяются, то мы получим
экстремаль, а если нет --- то нет и решений у данной вариационной
задачи. В этом случае уравнение Эйлера пример вид $$\label{14}
    F_y (x, y) = 0.$$ Уравнение [\[14\]](#14){reference-type="eqref"
reference="14"} не является дифференциальным. Оно определяет одну или
конечное число функций, которые могут и не удовлетворять граничным
условиями. Лишь в исключительных случаях, когда функция
[\[14\]](#14){reference-type="eqref" reference="14"} проходит через
граничные точки $y_0 (x_0)$ и $y_1 (x_1),$ существует функция, на
которой может достигаться экстремум.

### ПРИМЕР {#пример .unnumbered}

Решить вариационную задачу: $$\label{2.29}
    V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} y^2 dx \rightarrow min; ~ 
    \begin{cases}
        y(x_0) = y_0;\\y(x_1) = y_1.
    \end{cases}$$ Здесь подынтегральная функция $F(x, y, y') = y^2,$
т.е. не зависит от $y'$. Дифференциальное уравнение Эйлера имеет вид:
$$\label{2.30}
    F_y - \dfrac{d F_{y'}}{dx} = 2y = 0.$$

Его решение $$y = 0.$$ На непрерывных функциях (т.е. в классе $C_0$ и во
всех вложенных в него классах) экстремум (минимум) достигается только
при граничных условиях $$\label{2.32}
    \begin{cases}
        y(x_0) = 0;\\y(x_1) = 0.
    \end{cases}$$ При других граничных условиях экстремума нет.

## $F$ линейно зависит от $y'$ {#f-линейно-зависит-от-y .unnumbered}

Пусть подынтегральная функция $F$ линейно зависит от $y',$ т.е. имеет
структуру $$\label{2.33}
    F(x, y, y') = P(x, y) + Q(x, y) y'.$$ Выведем уравнение Эйлера
$$\label{2.34}
    F_y  - \dfrac{d F_{y'}}{dx} = \dfrac{\partial P}{\partial y} + y' \dfrac{\partial Q}{\partial y} - \dfrac{d Q}{dx} = \dfrac{\partial P}{\partial y} + y' \dfrac{\partial Q}{\partial x} - \dfrac{\partial Q}{\partial y} - \dfrac{\partial Q}{\partial y} y' = \dfrac{\partial P}{\partial y} - \dfrac{\partial Q}{\partial x} = 0.$$

Если условие $$\label{15}
    \dfrac{\partial P}{\partial y} - \dfrac{\partial Q}{\partial x} = 0$$
не выполняется, то [\[2.34\]](#2.34){reference-type="eqref"
reference="2.34"} --- конечное уравнение. Возможны два варианта:

1.  если линия, определяемая этим уравнением, удовлетворяет граничным
    условиям, то в этом случае она является экстремалью;

2.  если граничные условия не удовлетворяются --- то решений
    вариационной задачи нет.

Если же [\[15\]](#15){reference-type="eqref" reference="15"}
выполняется, то вариационная задача теряет смысл: интеграл от функции
вида [\[2.33\]](#2.33){reference-type="eqref" reference="2.33"} в этом
случае вообще не зависит от линии интегрирования. На любой кривой,
соединяющей граничные точки $M_1 (x_1, y_1)$ и $M_2 (x_2, y_2),$
функционал принимает одинаковое значение. Условие
[\[15\]](#15){reference-type="eqref" reference="15"} --- условие
независимости криволинейного интеграла от линии интегрирования.

### ПРИМЕР {#пример-1 .unnumbered}

Решить вариационную задачу:
$$V(y) = \int\limits_{0}^{1} (y^2 + x^2 y') dx \rightarrow extr, ~ y(0) = 0, ~ y(1) = a.$$

Выводим уравнение Эйлера $$2y - \dfrac{d(x^2)}{dx} = 0; ~ 2y - 2x = 0.$$
Его решение: $$y = x.$$ Подставляем граничные условия $$\begin{cases}
    y(0) = 0; \\ y(1) = a.
\end{cases}$$ Если $a=1,$ то линия $y = x$ является решением данной
вариационной задачи. При $a \neq 1$ решений нет.

### ПРИМЕР {#пример-2 .unnumbered}

Решить вариационную задачу:
$$V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} (y + x y') dx \rightarrow extr, ~ y(x_0) = y_0, ~ y(x_1) = y_1.$$
Выводим уравнение Эйлера:
$$F_y - \dfrac{d F_{y'}}{dx} = 1 - \dfrac{dx}{dx} = 1 - 1 \equiv 0.$$
Уравнение обратилось в тождество. Любая кривая, проходящая через
граничные точки, доставляет функционалу одно и то же значение:
$$V(y) = \int\limits_{x_1}^{x_2} \left(y + x \dfrac{d y}{d x} \right) dx = \int\limits_{(x_1, y_1)}^{(x_2, y_2)} y dx + x dy = (xy) \Big|_{(x_1, y_1)}^{(x_2, y_2)} = x_2 y_2 - x_1 y_1.$$
Функционал не зависит от линии интегрирования --- вариационная задача
теряет смысл.

## Подынтегральная функция $F$ не зависит от $y$ {#подынтегральная-функция-f-не-зависит-от-y .unnumbered}

То есть функционал имеет вид
$$V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(x, y') dx.$$ В этом случае уравнение
Эйлера примет вид: $$\label{2.43}
    F_{y'} (x, y') = C,$$ где $C$ --- произвольная постоянная. Это
уравнение 1-го порядка, причем не содержащее в явном виде $y$.
Интегрируя его, находим экстремали задачи.

### ПРИМЕР {#пример-3 .unnumbered}

Материальная точка движется из положения $M_1 (x_1, y_1)$ в положение
$M_2 (x_2\textsl{}, y_2)$ со скоростью, прямо пропорциональной
координате $x:$ $v = k x.$ По какой траектории она должна двигаться,
чтобы прийти из $M_1 (x_1, y_1)$ в $M_2 (x_2, y_2)$ за минимально
возможное время? (Одна из постановок задачи о брахистохроне).

::: {.center}
![image](Pictures/13.jpg){width="0.7\\linewidth"}
:::

Выведем функционал. Скорость --- это производная пути по времени:
$$v = \dfrac{d l}{d t}.$$ Отсюда находим дифференциал времени:
$$dt = \dfrac{d l}{v} = \dfrac{\sqrt{1+ y'^2} dx}{k x}.$$ Все время
прохождения траектории от $M_1 (x_1, y_1)$ до $M_2 (x_2, y_2):$
$$T(y) = \int\limits_{x_1}^{x_2} \dfrac{\sqrt{1+y'^2} dx}{k x}.$$
Требуется минимизировать этот функционал при граничных условиях
$$y(x_1) = y_1; ~ y(x_2) = y_2.$$ Подынтегральная функция не зависит от
$y.$ Запишем первый интеграл уравнения
[\[2.43\]](#2.43){reference-type="eqref" reference="2.43"} (множитель
$k$ внесем в $C_1$): $$\label{2.48}\dfrac{y'}{x \sqrt{1+ y'^2}} = C_1.$$
Полученное дифференциальное уравнение 1-го порядка решим путем введения
параметра $$y' = \ctg t.$$ Из дифференциального уравнения
[\[2.48\]](#2.48){reference-type="eqref" reference="2.48"} находим
переменную $x$:
$$x = \dfrac{y'}{C_1 \sqrt{1+y'^2}} = \dfrac{\ctg~t}{C_1 \sqrt{1+ ctg^2 t}} = \dfrac{\cos t}{C_1} = C^*_1 \cos t.$$
Здесь мы переобозначили константу $C^*_1 = \dfrac{1}{C_1}.$ Теперь
находим $dy:$
$$dy = \ctg t dx = -\ctg t~C^*_1 \sin t dt = - C^*_1 \cos t dt.$$
Интегрируем $$y = -C^*_1 \sin t + C_2.$$ Вновь переобозначим
$C_1 = C^*_1$ и исключим параметр $t$ из полученной системы уравнений
$$\begin{cases}
        x = C_1 \cos t;\\y = -C_1 \sin t + C_2.
    \end{cases}$$ Для этого во втором уравнении перенесем $C_2$ налево,
возведем обе части в квадрат и сложим $$x^2 + (y - C_2)^2 = C_1^2.$$
Полученные экстремали --- окружности с центрами на оси $Oy.$
Произвольные постоянные $C_1$ и $C_2$ можно найти из граничных условий.

## Подынтегральная функция $F$ зависит только от $y'$ {#подынтегральная-функция-f-зависит-только-от-y .unnumbered}

$F$ зависит только от $y'$, то есть функционал имеет вид
$$V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(y') dx.$$ Уравнение Эйлера в этом
случае примет вид: $$y'' \cdot F_{y' y'} = 0.$$ В этом случае
экстремалями являются прямые линии $y = C_1 x + C_2,$ где $C_1$ и $C_2$
--- произвольные постоянные.

### ПРИМЕР {#пример-4 .unnumbered}

Найти кратчайшее расстояние между двумя точками $M_1 (x_1, y_1)$ и
$M_2 (x_2, y_2).$ Составим функционал
$$L(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} \sqrt{1+y'^2} dx \rightarrow min.$$
Подынтегральная функция зависит только от $y'$ --- решением будет прямая
$$y = C_1 x + C_2.$$ Подставив граничные условия, найдем $C_1$ и $C_2.$

## Подынтегральная функция $F$ не зависит явно от $x$ {#подынтегральная-функция-f-не-зависит-явно-от-x .unnumbered}

Функционал имеет вид $$V(y) = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(y, y') dx.$$ В
этом случае уравнение Эйлера принимает вид
$$F_y - F_{y y'} \cdot y' - F_{y' y'} \cdot y'' = 0.$$ Умножив на $y'$
обе части уравнения, в левой части получим точную производную, т.е.
$\dfrac{d}{dx} \left(F - y' \cdot F_{y'}\right) = 0,$ откуда
$$\label{2.64}
    F - y' \cdot F_{y'} = C,$$ где $C$ --- произвольная постоянная.

### ПРИМЕР {#пример-5 .unnumbered}

Задача о брахистохроне. Выберем систему координат так, как показано на
рисунке

::: {.center}
![image](Pictures/14.jpg){width="0.7\\linewidth"}
:::

Поместим начало координат в точку старта $O(0,0).$ Ось $Ox$ направим
горизонтально вдоль траектории движения, а $Oy$ --- вертикально вниз.
Для вывода функционала воспользуемся законом сохранения энергии. Ввиду
отсутствия диссипативных сил $$T + U = T_0 + U_0,$$ где $T$ ---
кинетическая энергия, а $U$ --- потенциальная, индекс $0$ означает
начальный момент времени. В начальный момент скорость нулевая, поэтому
$$T_0 = 0.$$ Начало отсчета потенциальной энергии также выберем в точку
$M_1 (0, 0.)$ Поэтому $$U_0 = 0.$$ В любой точке $M(x, y)$ кинетическая
энергия $$T = \dfrac{m v^2}{2}.$$ Потенциальная энергия в этой же точке
$M(x, y)$ равна $$U = - m g y.$$ Здесь $m$ --- масса, $g$ --- ускорение
силы тяжести. Знак \<\<минус\>\> появился потому, что ось $Oy$
направлена вниз, и увеличению координаты $y$ соответствует уменьшение
потенциальной энергии $U.$ Составляем уравнение закона сохранения
энергии: $$\dfrac{m v^2}{2} - m g y = 0.$$ Отсюда находим скорость $v,$
которая является производной пути по времени
$$\dfrac{dl}{dt} = v = \sqrt{2gy}.$$ Дифференциал времени равен
$$dt= \dfrac{d l }{\sqrt{2gy}} = \dfrac{\sqrt{1+y'^2}dx}{\sqrt{2gy}},$$
а все время прохождения дистанции будет
$$T(y) = \dfrac{1}{\sqrt{2g}} \int\limits_{x_1}^{x_2}\dfrac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{y}} dx \rightarrow min.$$
Подынтегральная функция в этом функционале не зависит явно от $x.$
Горизонтальные прямые не являются решениями: $y' \neq 0.$ Запишем первый
интеграл уравнения Эйлера [\[2.64\]](#2.64){reference-type="eqref"
reference="2.64"}. Постоянный множитель перед интегралом можно сократить
(или внести в $C$). Имеем
$$\dfrac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{y}} - y' \dfrac{y'}{\sqrt{y}\sqrt{1+y'^2}} = C.$$
Упрощаем. После приведения к общему знаменателю получим:
$$\dfrac{1}{\sqrt{y}\sqrt{1+y'^2}} = C.$$ Возведем в квадрат и
переобозначим константу: $$\label{2.77}
    y ( 1+ y'^2) = C.$$ Решим уравнение при помощи введения параметра
$$y' = ctg t.$$ Из уравнения [\[2.77\]](#2.77){reference-type="eqref"
reference="2.77"} переменная $y$ выражается через параметр
$$y(1+ ctg^2 t) = \dfrac{y}{\sin^2 t} = C;$$
$$y = C \sin^2 t = \dfrac{C}{2} (1 - \cos 2t).$$ Теперь найдем $x.$
Вначале находим $dx:$
$$dx = \dfrac{dy}{y'} = \dfrac{C 2 \sin t \cos t dt}{ctg t} = 2 C \sin^t dt = C (1-\cos 2t) dt,$$
а затем интегрируем $$x= \dfrac{C}{2} (2t - \sin 2t).$$ Еще раз
переобозначим константу: $C/2 = C_1$ и параметр $2t = \bar{t}.$ Получаем
уравнение циклоиды $$\label{2.82}
    \begin{cases}
        x = C_1 (t - \sin t) + C_2;\\y = C_1 (1-\cos t).
    \end{cases}$$ Произвольные постоянные находим из граничных условий.
Подставляем левую точку $M_1 (0, 0):$ $$y=0; cost=1; t=0; x= C_2=0.$$
Теперь подставим правую точку $M_2 (x_2, y_2)$ и найдем $C_1$ и
соответствующее значение параметра $t_2$ из решения системы нелинейных
уравнений $$\begin{aligned}
    \begin{cases}
        C_1 (t_2 - \sin t_2) = x_2;\\C_1 (1-\cos t_2) = y_2.
    \end{cases}\end{aligned}$$

Исследуем полученную экстремаль на выполнение достаточных условий
экстремума по Лежандру. Вычислим $F_{y' y'}:$
$$F_{y'y'} = \dfrac{1}{\sqrt{y} \left(1+y'^2\right)^{3/2}}.$$ У нас
$y>0$; второй сомножитель знаменателя всегда положительный, поэтому
$F_{y'y'} > 0$ для всех $y,$ близких к экстремали, и для всех $y'.$ В
соответствии с достаточным условием Лежандра достигается сильный
минимум.

# Задача о брахистохроне. Решение {#задача-о-брахистохроне.-решение .unnumbered}

Галилей в своих Discorsi (1638) поставил вопрос: даны вертикальная
прямая и точка A вне ее; под каким углом к прямой следует приставить из
точки A прямолинейный желоб, чтобы тяжелый шарик, скатываясь по желобу
из состояния покоя A, достиг данной прямой за минимальное время? Ответ:
под углом 45 градусов. Затем Галилей доказал, что «кратчайший путь не
есть быстрейший»: если шарик пустить по дуге окружности, описанной
вокруг найденного отрезка желоба $AB$ как стороны вписанного в эту
окружность квадрата, то время спуска по дуге $AB$ окружности будет
меньше.

К сожалению, Лейбниц, ознакомившись с рассуждениями Галилея, сделал два
ошибочных вывода: (1) Галилей занимался задачей о брахистохроне и (2)
Галилей ее неправильно решил, посчитав, что брахистохроной является дуга
окружности. Эти выводы Лейбница повторил Иоганн Бернулли, и с тех пор
многие авторы несправедливо критикуют Галилея.

В июне 1696 года Иоганн Бернулли в издаваемом Лейбницем журнале «Acta
Eruditorum» предложил математикам того времени (их было не более
двадцати человек) найти математическое решение задачи и обещал, что
правильные решения будут опубликованы в данном журнале. Кому-то
(например, Ньютону) были посланы персональные приглашения поучаствовать
в решении этой задачи. Обращение Иоганна Бернулли написано несколько в
высокомерном и задиристом тоне, потому что на тот момент автор обращения
знал правильный ответ, ознакомившись с трудами Гюйгенса по волновой
теории распространения света в неоднородной среде. В частности, он
узнал, что линии, ортогональные волновому фронту, в среде с показателем
преломления $\sqrt{y}$ ($y$ --- вертикальная ордината точки) являются
циклоидами, а так как свет --- самая быстрая субстанция и световые лучи
изгибаются в среде, принимая форму циклоиды, то ответ в данном случае
напрашивался сразу. Однако доказательства, что искомая брахистохрона ---
дуга циклоиды (кстати, название этой трансцендентой кривой, известной
еще в XIII веке, было придумано Галилеем и означает по-гречески
«круглый»), у Иоганна Бернулли еще не было. История решения поставленной
задачи документально изучена, но недостаточно известна многим, кто
занимается задачей о брахистохроне, поэтому в литературе встречается
много нелепых утверждений, например, что Иоганн Бернулли первым решил
поставленную им задачу. Первыми решили задачу Якоб Бернулли и Лейбниц.
Иоганну так понравилось решение старшего брата Якоба, что он попытался
присвоить это решение себе, но обмануть Лейбница, который был
непосредственным учителем Якоба Бернулли, не удалось.

Решения отбирались в Базеле, где жили братья Бернулли. Некоторые из
присланных решений были несправедливо отвергнуты (например, решение
Вариньона), другие отставлены (например, решение Лопиталя). Кстати,
некорректное поведение и несправедливые оценки И. Бернулли послужили
причиной последовавшей позднее в научном мире дискуссии о приоритете
Ньютона и Лейбница в создании анализа бесконечно малых. Пять из
направленных в Лейпциг (город, где жил Лейбниц и издавал свой журнал) из
Базеля решений четырёх математиков (два решения И. Бернулли, по одному
решению Я. Бернулли, Ньютона и Чирнгауза) плюс два решения самого
Лейбница были напечатаны в журнале Acta Eruditorum (1697). Решение
Лопиталя до Лейпцига не дошло и было впервые опубликовано спустя почти
три столетия.

Эйлер в 1744 г., опираясь, главным образом, на решение Якоба Бернулли,
построил основы вариационного исчисления, с помощью которого, в
частности, составил дифференциальное уравнение экстремали и свёл его к
квадратурам в задаче о брахистохроне для частицы, движущейся по кривой с
вязким трением. По сути, это было первое обобщение классической задачи о
брахистохроне.

### Задание 2 {#задание-2}

*Найти кривую $y(x)$, соединяющую заданные точки $A(0,0)$ и
$B(x_1, y_1)$ (не лежащие на одной вертикальной прямой), такую, чтобы
материальная точка, выпущенная из точки $A$ без начальной скорости,
скатилась под действием силы тяжести в точку $B$ за кратчайшее время
(трением и сопротивлением среды пренебрегаем).*

### Решение: {#решение}

Поместим начало координат в точку $A,$ ось $Ox$ направим горизонтально,
ось $Oy$ --- вертикально вниз.

::: {.center}
![image](Pictures/5.jpg){width="0.35\\linewidth"}
:::

Приобретенная материальной точкой кинетическая энергия равна потере
потенциальной энергии, то есть $\dfrac{m |\overline{v}^2|}{2} = m g h,$
где $m$ --- масса точки, $g$ --- ускорение свободного падения,
$h = y(x)$ --- величина перемещения точки по вертикали. Вектор скорости
движения разложим по координатам:
$\overline{v} = (v_x, v_y), ~ |\overline{v}^2| = v_x^2 + v_y^2, ~ y'(x) = \dfrac{v_y}{v_x}$
(по геометрическому смыслу производной). Имеем систему уравнений
$$\begin{cases}
    v_x^2 + v_y^2 = 2 g y, \\
    y'(x) = \dfrac{v_y}{v_x},
\end{cases}$$ откуда получаем
$v_x = \dfrac{dx}{dt} = \sqrt{\dfrac{2 g y} {1+y'^2}} \rightarrow dt = \sqrt{\dfrac{1+y'^2}{2 g y}} dx.$
Таким образом, время движения точки выражается интегралом
$$t(y) = \int\limits_0^{t_1} dt = \int\limits_0^{x_1} \dfrac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{2gy}} dx \rightarrow min,$$
граничные условия $y(0) = 0, y(x_1) = y_1.$ $$$$ *Найти минимум
функционала с заданными граничными условиями.*  
Помощь в решении: Поникарова \<\<Вариационное исчисление\>\> стр. 24.

**Ответ:** $$\begin{cases}
    x = \dfrac{C_1}{2} \left(t_1 - \sin t_1 \right),\\ \\
    y = \dfrac{C_1}{2} \left(t_1 - \cos t_1 \right).
\end{cases}$$

Это **циклоида** --- кривая, которую описывает точка окружности, если
окружность катится по прямой. Радиус окружности $\dfrac{C_1}{2}$
определяется из условий прохождения циклоиды через точку $B(x_1, y_1).$
$$$$

## Принцип Ферма. Задача о преломлении света {#принцип-ферма.-задача-о-преломлении-света .unnumbered}

Согласно принципу Ферма, луч света, выходящий из точки $A$ и попадающий
в точку $B$, избирает путь, время перехода по которому является
наименьшим. В однородной среде скорость света постоянна, а свет
распространяется по прямым. Если же среда неоднородная, то скорость
света изменяется от точки к точке, а траектории лучей света уже не будут
прямыми.

Пусть средой является атмосфера. Поскольку плотность воздуха зависит от
высоты $y$ над уровнем моря, то можно предположить, что и скорость света
$v$ зависит от $y$ и выражается с помощью функции $v(y).$ Определим
траекторию луча света из точки $A$ в точку $B$. В вертикальной
плоскости, проходящей через точки $A$ и $B$, выберем прямоугольную
систему координат так, что ось $Ox$ горизонтальна и расположена на
уровне моря. Нам известны координаты $A(x_0, y_0)$ и $B(x_1, y_1)$.
Считаем, что луч света распространяется по кривой, являющейся графиком
гладкой функции $y(x)$, определенной на отрезке $[x_0, x_1].$

::: {.center}
![image](Pictures/20.jpg){width="0.6\\linewidth"}
:::

При сделанных предположениях имеем
$$v(y(x)) = \dfrac{dl}{dt} = \dfrac{\sqrt{1+y'^2}dx}{dt}; \quad dt = \dfrac{\sqrt{1+ y'^2}}{v(y(x))}dx.$$
Тогда время, необходимое для перехода света из точки $A$ в точку $B$,
выражается интегралом: $$\label{6}
    T = \int\limits_{x_0}^{x_1}\dfrac{\sqrt{1+y'^2(x)}}{v(y(x))}dx.$$

Задача состоит в определении такой гладкой функции $y=y(x),$
удовлетворяющей условиям: $y(x_0)=y_0, ~ y(x_1) = y_1,$ что интеграл
[\[6\]](#6){reference-type="eqref" reference="6"} принимает наименьшее
значение.

Отметим, что задача о брахистохроне --- частный случай задачи о
преломлении света. Этот факт, отмеченный И.Бернулли, представляет собой
оптико-механическую аналогию.

У функционала [\[6\]](#6){reference-type="eqref" reference="6"}
подынтегральная функция не содержит явно $x$, поэтому уравнение Эйлера
имеет первый интеграл $$F - y' \cdot F_{y'} = C.$$ В нашем случае он
будет иметь вид:
$$\dfrac{\sqrt{1+y'^2}}{v} - \dfrac{y'^2}{v \sqrt{1+y'^2}} = C,$$ и
после приведения к одному знаменателю $$\label{22}
    \dfrac{1}{v \sqrt{1+y'^2}} = C.$$

Решим это дифференциальное уравнение разделением переменных:
$$\dfrac{\sqrt{1-C^2 v^2}}{C v} = y'=\dfrac{dy}{dx},$$
$$x = \int\dfrac{Cy}{\sqrt{1-C^2 v^2}} dy.$$

Рассмотрим частный случай --- луч света переходит из одной однородной
среды в другую, то есть функция $v(y)$ --- кусочно-постоянная:

$$v(y) = \begin{cases}
    v_1, y < 0, \\
    v_2, y > 0.
\end{cases}$$

Из [\[22\]](#22){reference-type="eqref" reference="22"} видим, что $y'$
--- кусочно-постоянная функция, а $y(x)$ в верхней и нижней
полуплоскости --- линейная функция с разными угловыми коэффициентами.
Найдем эти угловые коэффициенты. Подставим в
[\[22\]](#22){reference-type="eqref" reference="22"} $y' = tg \varphi$
и, используя тригонометрические формулы, получим:
$$C v = \dfrac{1}{\sqrt{1+ tg^2 \varphi}} = \cos \varphi = \sin \Theta.$$

Отсюда следует закон преломления света:
$$\dfrac{\sin \Theta_1}{v_1} = \dfrac{\sin \Theta_2}{v_2}.$$

::: {.center}
![image](Pictures/19.jpg){width="0.7\\linewidth"}
:::

Отношение синуса угла падения к синусу угла преломления равно отношению
скоростей света в точке преломления или, что то же самое, отношению
коэффициентов преломления на границе раздела двух сред.
